練乙錚﹕台灣會成為第一張被中國推倒的多米諾骨牌嗎？

台灣會成為第一張被中國推倒的多米諾骨牌嗎？

擔心中國政府試圖影響其政治的民主國家，應當對它在上週末台灣選舉中的成功好好研究一番。
這些角逐——針對約11000個分布在台灣各地的村莊、鄉鎮和縣市的職位——類似期中選舉，被普遍視為定於2020年初舉行的下一屆總統選舉的前奏。據我統計，與北京交好的候選人將佔據有爭議的24個最高職位中的16個，高於目前的6個。

中國否認進行了干預。但在過去幾年裡，它加強了對台灣政府（由支持獨立的民進黨領導）的破壞。它限制大陸遊客去旅遊，在台灣周圍進行軍事演習，甚至威脅要入侵。

這股潮流似乎轉變得非常之快。2016年，民進黨上台時曾承諾，在發展與中國的經濟關係、改善台灣表現的同時，將採取更有力的保障措施，防止中國政府的侵犯。民進黨不僅贏得了總統職位，還在立法院取得了相當可觀的多數席位——這些進展似乎有可能從根本上遏制中國在這座島嶼日益增長的野心。

在民進黨取得勝利之前，2014年，發生了令人震驚的「太陽花運動」。在那次運動中，以學生為主的抗議者佔據了立法院，以阻止批准與中國簽訂的一項貿易協定。這項協議是由時任總統馬英九領導的政府談判達成的，他屬於支持統一的主要政黨國民黨。這項協議將使大陸資本能夠輕易進入台灣服務業，抗議者擔心，這將危及台灣僅存的一點點經濟獨立。他們的靜坐成功了，協議叫停。

但中國不會接受一個拒絕的答案。很顯然，不接受是正確的：週六晚上，甚至在全部選舉結果公布之前，蔡英文總統就辭去了民進黨黨主席一職。

某種程度上，民進黨的失敗，是她勇於努力進行急需的改革的結果，但這些改革的政治代價高昂，比如逐步取消公務員過高的養老金計劃。她還反對核能，這一主張不受台灣強大的高科技製造商的歡迎，這些製造商的工廠依賴穩定的電力供應。

但民進黨的失敗同時揭示了北京對台灣日益增長的影響力，更具體地說，它有能力利用一個開放社會的弱點：即開放本身。

2014年夏天，我參觀了位於台灣東北部的基隆港海軍基地。離碼頭不遠處是國立台灣海洋大學，該校的任務之一是培養海軍軍官。在它巨大的學生活動中心裡，我看到了該校的中國學生聯合會出版的大量免費通訊，內容是微妙的政治內容，北京的親統一路線藏在人情味十足的故事或光鮮亮麗的消遣文章裡。我問一個學生，是否擔心北京在搞宣傳。他看起來很困惑，說：「嗯，你知道，我們是一個自由的國家，這些出版物是合法的。」

根據日本國家廣播電視台NHK的研究，到目前為止，台灣有影響力的媒體集團已變得親北京；它們的大股東在中國廣闊的市場上獲得了更大的商機。台灣的主要報紙和電視台經常播放與中國大陸幾乎沒有區別的內容，或者經常對中國領導人大加讚揚。

2013年3月，台灣報紙《中國時報》曾將領導中國共產黨龐大影響力機器的副總理劉延東稱為「新任首長的三朵金花」之一。今年3月，該報發表了一篇評論文章，闡述了一個令人費解的論點，即為什麼無限任期對中國國家主席習近平這樣的好領導人來說是一件好事。其他的例子比比皆是。

本月早些時候，美國在台協會主席莫健(James Moriarty)接受了親北京的台灣地方媒體TBS的採訪，他警告稱，外部力量可能會在投票前散布假信息，操縱公眾輿論。這段採訪播出過一次，但很快就在該電視台的網站上被刪除了。

北京政府也知道，對台灣工人來說，有錢能使鬼推磨，包括年輕工人。自1980年代中國經濟開放以來，製造業——尤其是高科技行業薪資較高的工作崗位——開始向中國轉移，他們的實際工資就一直處於停滯狀態。「太陽花運動」結束後不久，北京方面開始向願意到中國工作或創業的台灣年輕人提供補貼和優惠待遇。

但中國似乎在台灣的政黨中取得了最大的成功。短短二十年間裡，國民黨，一個曾經在蔣介石執掌下堅定反共的政黨，已經發展成為一個非常親北京的政黨：它甚至主張台灣與大陸統一，基本上是按照中國的條件。就在本月，長期被視為國民黨溫和派的馬英九從一度主張「不統、不獨、不武」，轉變為現在表示「不排斥統一」。

許多台灣人說，他們認為自己只是台灣人；只有極少數人稱自己為中國人。現在隨著國民黨的崛起，中國可能覺得不太需要考慮軍事入侵了。但這些因素也表明，未來中國對台灣的滲透將更深。

如果台灣淪陷並被中國吞併，香港——一座已經在1997年回歸後迅速喪失北京曾經承諾的自治權的城市——將會是下一個目標。在其特權地位於2047年到期之前，它很有可能變成只是又一座中國城市而已。屆時，中國政府可能會對全球海外華人施加比目前更大的壓力。特別是，它可以更容易地操縱1949年中國成為共產主義國家後從台灣或香港遷往西方的移民（或他們的後代），例如對他們仍然居住在台灣或者香港的任何親屬施加壓力。

二戰後，資本主義民主國家曾擔心亞洲各國會一個接一個地陷入共產主義。但多米諾骨牌理論沒有成為現實，部分原因是這些民主國家的警惕。他們今天最好繼續警惕，否則可能最終會看到這一理論被中國實現——從台灣開始。

屆時，中國政府可能會對全球海外華人施加比目前更大的壓力。特別是，它可以更容易地操縱1949年中國成為共產主義國家後從台灣或香港遷往西方的移民（或他們的後代），例如對他們仍然居住在台灣或者香港的任何親屬施加壓力。

全球排華
生係支那人 死係支那鬼

美國會唔會扶植台灣，成為香港第二呢？

練乙錚

練老都係咁話，垃圾評論。
只要土共既干預無影響到立國根基民主體制，台灣仍然係台灣。

當台灣經濟比大陸鍊住賓周咁就唔係咁講

美國親中咁多年，推到trump上台正正就係民主體制既修正力～

中美貿戰 台灣經濟點會比大陸鍊住，淨係獵美國以前比中國d著數都和味，台灣係中美貿易戰美國必爭之國

非洲嗰啲都一樣民主

人哋揀咗國民黨唔同講法喎

國民黨全面引大陸入關

高雄人表示歡迎 不談政治

利申：係高雄

兩岸一家親係生意人思維，中國 國際幾面爭取最大利益，國民黨未至於係比中共滲透既塊侶政權，唔好將香港情緒代入台灣。

香港人應該係高雄係咁宣傳東涌變成點

中英聯合聲明同基本法夠保障香港高度自治，五十年不變
依家半個五十年都未到香港已經死左

獨裁國家 同 成熟民主國家比
天才

其實個個都唔信民主咁香港爭咩民主，你地其實只係想爭自己皇帝既獨裁國家。

之前馬來西亞玩一條死路結果成個國家勁多負債又點睇

共產唔要民主唔要咁想點？唔通行返新加坡模式？明明香港本身區議會立法會有大量民選議席，其實習慣左一定嘅自由&民主一斷長時間，正路只會想進步要更多民主化

區議會立法會有民主？中晒泛民毒
香港民主指數係0 。
唔講功能早別分組點票立法會功能=0
淨係講比例代表制既扭曲已經可以話香港係反民主既試驗場。
（比例代表制設計原意係比小黨有機會進入議會。黎到香港變晒質，因為選民係受操控配票，大黨分裂成無數小黨分議席，建制反對派都好此不疲）

所以香港只會愈選愈墜落，因為香港唔只係無民主，而且係反民主。

台灣淪陷速度相信仲快過香港
極之接近嘅語言 娛樂依賴大陸 經濟向大陸靠攏

我諗佢唔清楚台商個腦咩構造
台商獲獲新鮮

華人血源詛咒真係千年不解

如果你有睇到15號美國出果份國會報告
就唔會咁講

奴隸港人點會明有民主自由既自由台灣公民

某種程度上，民進黨的失敗，是她勇於努力進行急需的改革的結果，但這些改革的政治代價高昂，比如逐步取消公務員過高的養老金計劃。她還反對核能，這一主張不受台灣強大的高科技製造商的歡迎，這些製造商的工廠依賴穩定的電力供應。

掛住畀基佬屌屎忽用愛發電唔輸就有鬼啦

港商一唔對路就即刻取消23條議案 組團去美國求情 台商個腦

其實好多外國傳媒解讀都係同練老一致
至少Reuters CNN nytimes 都係一樣既解讀
日本幾大傳媒都係咁睇
因為台灣係真民主國家，今次選舉結果真係台灣人揀出黎

商家邏輯好簡單: 有奶就是娘
美國堆商家唔係侵侵喝住晨早已經賣哂身

多謝孔子

如果美國考慮唔再理台灣的話台商都會咁做

其實台灣最值錢除左軍事要地之外，仲有成堆外資既高新科技。個時芯片晶片中國無，台灣仲可以有光刻機做到國際水準。

練sir風格
簡易入口不失詳盡

而家基本上美國會限死台灣任何技術儀器不得外流去中國，維尼夢碎

唔關國民黨事，係台灣人自己選擇，佢地投得國民黨就係要國民黨開放引大陸人 o 的錢入黎，變成香港第二。

意識形態既潛移默化你識條鐵咩

國民黨已經想引清兵入關,學香港每日150人,做台灣民建聯

會咁講反映咗後生一代其實幾封閉天真兼中曬左膠毒. 台灣所謂言論自由其實係乜都畀講但fake news假資訊content farm甚至亂噏廿四既狗屎垃圾都可以照單全收仲要無人批評無人指正, 再加上搧情夸張偏頗感性重於理性既叙事方式就次次都搞到焦點模糊
反觀歐洲都幾自由但凡關於納粹出版物一樣會屌到上天

国民党想陸配四年就有投票權的

不談政治，咁你等做支那狗啦

當台灣俾支那拎嚟做白手套就gg啦

支那最大殺傷力就係個枱底交易文化

唔出奇，香港一樣都係咁
不過因為近得共產黨多，普遍人有個警惕係到

台灣人就少

又係包容悖論

之前講過架啦
但有幾多連登仔肯聽

講過下 大部分話唔撚驚

台仔果然弱智, 世界咁多地方有辦你睇

巴打喺高雄生活？
其實係咪真係又老又窮？

啱啱黎hea幾日 之前未黎過
同香港對比好大 少人節奏慢

就咁睇落真係幾窮 好多好大裝修好靚既鋪頭食肆真係冇人得好緊要
係得啲夜市多人個個食平野劣食
一家大細每人200台幣已經飽過自助餐
普通鋪頭做生意就算唔係香港成本咁高都唔荒有幾多錢賺

好多舊區冇人住 完全唔似有計劃要發展
景點規劃好差 真係做唔到吸引人去既效果
但其實好多廟都好靚 但如果唔係自己揸車根本唔會去

但人就真係nice既 而且主要係嬲民主黨太廢
信左咁多年經濟基建乜都做唔到
但同佢地講大陸人會係條街痾屎
有個台仔話會擺上網公審阻止佢地咁做